\documentclass[]{article}

\usepackage{color}

\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[bulgarian]{babel}
\usepackage{cite}
\usepackage{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{mathrsfs}
\geometry{left=3cm,right=2cm,top=2cm,bottom=3cm}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes.geometric, arrows}
\tikzstyle{startstop} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=1cm,text centered, draw=black, fill=red!30]
\tikzstyle{io} = [trapezium, trapezium left angle=70, trapezium right angle=110, minimum width=3cm, minimum height=1cm, text centered, draw=black, fill=blue!30]
\tikzstyle{process} = [rectangle, minimum width=3cm, minimum height=1cm, text centered, draw=black, fill=orange!30]
\tikzstyle{decision} = [diamond, minimum width=3cm, minimum height=1cm, text centered, draw=black, fill=green!30]
\tikzstyle{arrow} = [thick,->,>=stealth]

\hypersetup{
    colorlinks,
    linkcolor={black},
    citecolor={black},
    urlcolor={blue}
    }

\begin{document}
    \pagenumbering{gobble}
    \begin{center}
        \includegraphics[width=6.28in, height=0.64in]{logo} \\
        \vspace{2.3cm}
        
        {\Large \textbf{ДЕВЕТНАДЕСЕТА УЧЕНИЧЕСКА СЕКЦИЯ \\ УС’19} \\
        \vspace{3.7cm}

        \textbf{ТЕМА НА ПРОЕКТА} \\
        Анализиране и генериране на музика с машинно обучение \\
        \vspace{2.3cm}

        \textbf{Автор:} \\
        Димо Димов Чанев, СМГ ``Паисий Хилендарски'', София, 11 клас \\
        \vspace{2.3cm}

        \textbf{Научен ръководител (консултант):} \\
        Зорница Дженкова, учител, ПМГ ``Академик Иван Гюзелев''}
    \end{center}

    \newpage
    \pagenumbering{arabic}
    \tableofcontents

    \newpage
    \begin{abstract}
        Целта на проекта е да се сравнят, докажат и подобрят някои алгоритми за компютърно анализиране и композиране на музикални произведения по подобие, използвайки случайни числа. Алгоритмите за генерация са базирани на анализ на зависимости, извлечени от даден нотен запис на мелодии, във формата на стандартни MIDI файлове или от дискретизирана функция на звука.\\\\
        \begin{center}
        \textbf{Analyzing and composing music with machine learning}
        \end{center}
        \paragraph{}The goal of the project is to compare, experiment, prove and improve some algorithms for computer analyzing and composing similar pieces of music with random numbers. The algorithms are based on analyzing some relations from given note notations of given melodies, in form of standard MIDI files or from discrete representation of the function of the sound.
    \end{abstract}

    \newpage

    \section{Въведение}
        \paragraph{}Създаването на музика е предизикателство, което е начин композиторите да се изразяват още от началото на цивилизацията. Направата на алгоритми, които композират произведения, съизмерими с тези на човека в сферата на изкуството е трудно, но все пак удовлетворяващо  предизвикателство. С нарастването на възможностите на компютрите и изчислителната мощ, както и развитието на deep learning, позволява създаването на по-точни вероятностни модели, изградени на база вече съществуваща музика.
        \subsection {Зависимости между честотите}
        \paragraph{} Звукът е вид механична вибрация (вълни) следователно има всички параметри на нормалната механична вълна. Но в музиката ние сме заинтересовани главно от честотата, защото тя е параметърът, който създава различните звуци които чуваме. Но не всяка произволна последователност от тонове с различна честота звучи добре. Затова хората са създали системи за дефиниране на зависимостите между честотите на последователните тонове. Тук са изброени най-известните от тях:

            \subsubsection {Питагорова настройка} 
            \paragraph{} Питагоровата настройка\cite{pythtun} е базата на почти всички други системи за музикална настройка. Базирана е на питагоровите дроби.\\
                \begin{figure}[H]
                    $$f = \frac{i + 1}{i} ;\ i = 1, 2, ..., n$$
                    \caption{Питагорови дроби}
                \end{figure}\paragraph{}
                Приема се, че ако честотите се отнасят както тези числа, ние ги чуваме в хармония и музиката звучи добре (ако изберем подходяща поредица от тези тонове).
                \paragraph{}
                Ако вземем струна, звукът получен при нейното вибриране зависи от нейната дължина. Затова, за да вземем ``перфектното'' разделение, трябва да я разделим в отношения както питагоровите дроби.
                \begin{figure}[H]
                    \begin{center}
                        \begin{tikzpicture}
                            \draw [line width = 2] (0, 0) -- (10, 0);
                            \draw [line width = 2] (0, 0.2) -- (0, -0.2);
                            \draw (0, -0.5)node {$1$};
                            \draw [line width = 2] (10, 0.2) -- (10, -0.2);
                            \draw (10, -0.5)node {$2$};
                            \draw [line width = 2] (5, 0.2) -- (5, -0.2);
                            \draw (5, -0.5)node {$\frac{3}{2}$};
                            \draw [line width = 2] (3.3, 0.2) -- (3.3, -0.2);
                            \draw (3.3, -0.5)node {$\frac{4}{3}$};
                            \draw [line width = 2] (2.5, 0.2) -- (2.5, -0.2);
                            \draw (2.5, -0.5)node {$\frac{5}{4}$};
                            \draw [line width = 2] (2, 0.2) -- (2, -0.2);
                            \draw (2, -0.5)node {$\frac{6}{5}$};
                            \draw [line width = 2] (1.6, 0.2) -- (1.6, -0.2);
                            \draw (1.6, -0.5)node {$\frac{7}{6}$};
                        \end{tikzpicture}
                        \caption{,,Перфектното'' разделение на струна}            
                    \end{center}
                \end{figure}

            \subsubsection{Темпериран строй}
            \paragraph{}Темперираният строй е система за настройка, създадена от Винченцо Галилей. Неговата идея е че между всяка двойка съседни тонове отношението на честотите трябва да е равно. В темперираните строеве всеки тон се получава от разделяне на интервали от честоти, наречени октави и съответно тоновете са разделени в групи, наречени отново октави. Отношението на честотите между първия и последния тон в една октава е $\frac{1}{2}$.
            \paragraph{}
                В западната музика, най-често използваната система за настройка от 18ти век насам е 12-ТТС (12 тонов темпериран строй)\cite{12tet}. 12-ТТС разделя октавите на 12 равни части, като отношението между тях е равно в логаритмична скала в съотношение $\sqrt[12]{2} = 2^\frac{1}{12} \approx 1.05946$. В съвременно време 12-ТТС е най-често настроено базирано на стандартната честота от 440 Hz, наречена A4, което означава че нотата A от четвърта октава е с честота от 440 Hz, а всички останали са получават по логаритмичната скала, описана по-горе. \paragraph{}
                Темперираният строй е приближение на питагоровата скала, което е по-удобно за използване.\\
                \begin{figure}[H]
                    \begin{center}
                        \begin{tabular}{| l | l | l | l |}
                            \hline
                            \textbf{Име} & \textbf{12-ТТС} & \textbf{Питагорова скала}\\\hline
                            Прима ($C$) & $2^\frac{0}{12} = 1$ & $\frac{1}{1} = 1$ \\ \hline
                            Малка секунда ($C\sharp/D\flat$) & $2^\frac{1}{12} \approx 1.05946$ & $\frac{16}{15} \approx 1.06666$\\ \hline
                            Голяма секунда ($D$) & $2^\frac{2}{12} \approx 1.12246$ & $\frac{9}{8} = 1.125$ \\ \hline
                            Малка терца ($D\sharp/E\flat$) & $2^\frac{3}{12} \approx 1.18920$ & $\frac{6}{5} = 1.2$ \\ \hline
                            Голяма терца ($E$) & $2^\frac{4}{12} \approx 1.25992$ & $\frac{5}{4} = 1.25$ \\ \hline
                            Чиста кварта ($F$) & $2^\frac{5}{12} \approx 1.33484$ & $\frac{4}{3} \approx 1.33333$ \\ \hline
                            Тритонус ($F\sharp/G\flat$) & $2^\frac{6}{12} \approx 1.41421$ & $\frac{7}{5} = 1.4$* \\ \hline
                            Чиста квинта ($G$) & $2^\frac{7}{12} \approx 1.49830$ & $\frac{3}{2} = 1.5$ \\ \hline
                            Малка секста ($G\sharp/A\flat$) & $2^\frac{8}{12} \approx 1.58740$ & $\frac{8}{5} = 1.6$* \\ \hline
                            Голяма секста ($A$) & $2^\frac{9}{12} \approx 1.68179$ & $\frac{5}{3} \approx 1.66666$* \\ \hline
                            Малка септима ($A\sharp/B\flat$) & $2^\frac{10}{12} \approx 1.78179$ & $\frac{16}{9} \approx 1.77777$* \\ \hline
                            Гляма септима ($B$) & $2^\frac{11}{12} \approx 1.88774$ & $\frac{15}{8} = 1.875$* \\ \hline
                            Октава ($C$) & $2^\frac{12}{12} = 2$ & $\frac{2}{1} = 2$ \\ \hline
                            \multicolumn{3}{c}{Забележка: стойностите обозначени със * не могат да бъдат}\\
                            \multicolumn{3}{c}{представени като питагорови дроби с голяма точност,}\\
                            \multicolumn{3}{c}{но в повечето случаи човешкото ухо не може да долови тази разлика}
                        \end{tabular}
                        \caption{Стойностите на тоновете в 12-ТТС и питагоровата скала}
                    \end{center}
                \end{figure}
        \subsection {MIDI стандартът}
        \paragraph{} Целта на MIDI\cite{midi} е да дефинира компактна репрезентация на музикални листова, което го прави подходящ за съхранение.\paragraph{}
            Стандартният MIDI (SMID) файл е разделен на късове. Всеки къс има тип и дължина, представени като ASCII кодове и 32 битово число съответно. Има два вида късове : ,,MThd'' (Заглавен къс) и ,,MTrk'' (Записов къс). Винаги има един MThd, но може да има повече от един MTrk.
            \subsubsection{MThd}
            \paragraph{}Заглавният къс съдържа данни за целия файл и винаги има дължина 6 байта. Първите два байта представят формата на файла:
                \begin{itemize}
                    \item 0 $\to$ Един MTrk
                    \item 1 $\to$ Много MTrk, но едно произведение
                    \item 2 $\to$ Много произведения
                \end{itemize}
                Вторите 2 байта представят броя на MTrk. За файлов формат 0 стойността им винаги е 1. Последните 2 байта представят колко цъкания има за четвъртина нота.
            \subsubsection{MTrk}
            \paragraph{}Всеки MTrk е изграден от съобщения. Всяко съобщение има време (в цъкания), което трябва да измине преди да се изпълни съобщението. Има 2 вида съобщения: MIDI -- такива, които представят музиката и META -- такива, които носят допълнителна информация като заглавия, текстове, автори и т.н.
            \paragraph{}Тук са изброени най-важните съобщения (разбира се те са безсмислени без другите):
            \begin{itemize}
                \item NOTEON -- това съобщение указва начало на звученето на даден тон. Форматът на съобщението е:\\
                    \textit{,,1001nnnn 0kkkkkkk 0vvvvvvv''} където $nnnn$ е двоичната репрезентация на канала, за който се отнася съобщението, $kkkkkkk$ - число представящо нота по начина описан по-долу и $vvvvvvv$ - силата на нотата
                \item NOTEOFF -- това съобщение указва край на звученето на даден тон. Форматът на съобщението е:\\
                    \textit{,,1000nnnn 0kkkkkkk 0vvvvvvv''} където $nnnn$ е двоичната репрезентация на канала, за който се отнася съобщението, $kkkkkkk$ - число представящо нота по начина описан по-долу и $vvvvvvv$ - силата на нотата
            \end{itemize}
            \paragraph{} Всяко MIDI съобщение, което трябва да изсвири нота, използва следния стандарт за представяне на честотите\cite{midifreq}:
            \begin{center}
                $f = 440 * 2^\frac{d - 69}{12}$, където $d$ е номерът на нотата, а $f$ е честотата
            \end{center}
            От тук следва, че номерът на нотата е:
            $$d = 69 + 12\log_2 \frac{f}{440}$$
        \subsection{Вериги на Марков}
        \paragraph{}Верига на Марков\cite{markov} е стохастичен модел, който описва поредица от събития в която вероятността за всяко събитие зависи изцяло от събитието/събитията преди него (в някои случаи се използват предишните $n$, но таблицата размера на таблицата, която описва веригата, започва да расте много бързо, защото е равен на $k^n$, където $k$ е броя на различните съобщения).\paragraph{}
        Веригите на Марков се представят като таблици в повечето случаи. Всяка клетка съдържа вероятността да се случи дадено събитие от реда/колоната след събитието/събитията в колоната/реда (виж Фигура \ref{fig:markov}).
                \begin{figure}[H]
                    \begin{center}
                        \begin{subfigure}[a]{0.4\textwidth}
                            \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
                                \hline
                                & \multicolumn{3}{|c|}{Следващо събитие} \\ \cline{2-4}
                                & A & B & C \\ \hline
                                A & 33\% & 22\% & 45\% \\ \hline
                                B & 81\% & 9\% & 10\% \\ \hline
                                C & 30\% & 60\% & 10\% \\ \hline
                            \end{tabular}
                        \end{subfigure}
                        \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
                            \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
                                \hline
                                \multicolumn{2}{|c|}{} & \multicolumn{3}{|c|}{Следващо събитие} \\ \cline{3-5}
                                \multicolumn{2}{|c|}{} & A & B & C \\ \hline
                                A & A & 16\% & 16\% & 68\% \\ \hline
                                A & B & 100\% & 0\% & 0\% \\ \hline
                                A & C & 12\% & 75\% & 13\% \\ \hline
                                B & A & 37\% & 25\% & 38\% \\ \hline
                                B & B & 0\% & 0\% & 100\% \\ \hline
                                B & C & 100\% & 0\% & 0\% \\ \hline
                                C & A & 33\% & 33\% & 34\% \\ \hline
                                C & B & 83\% & 17\% & 0\% \\ \hline
                                C & C & 100\% & 0\% & 0\% \\ \hline
                            \end{tabular}
                        \end{subfigure}
                    \end{center}
                    \caption{Примерни вериги на Марков за поредицата от събития \\,,AABAACBABACBABACCACAACBAAACBACBBCABAACBA''}
                    \label{fig:markov}
                \end{figure}
        \subsection{Изкуствени невронни мрежи}
            \paragraph{} Изкуствената невронна мрежа \cite{ann} е модел за обработка на данни, вдъхновен от биологичните невронни мрежи, които изграждат животинския и човешкия мозък. Тя е изградена от неврони, които са подредени в слоеве. Има три вида слой -- входящ, скрит и изходящ. На входящия се подават данни, скритите ги обработват, а от изходящите се взимат данни. Всеки неврон (освен тези във входящия слой) взима всички стойности на невроните от предишния слой и ги обработва, за да изчисли своята стойност (Фигура \ref{fig:nn}). 
            \begin{figure}[H]
                \begin{center}
                    \includegraphics[scale=0.2]{neural_network}
                    \small{\textit{\\Зелено -- входящ слой \\ Синьо -- скрит слой\\ Жълто -- изходящ слой}}
                \end{center}
                \caption{Примерна архитектура на невронни мрежа}
                \label{fig:nn}
            \end{figure}
            \subsubsection{Рекурентни невронни мрежи}
                \paragraph{} Рекурентните невронни мрежи \cite{rnn} са вид изкуствени невронни мрежи, при които всеки неврон е един и същ и използва себе си за вход (Фигура \ref{fig:rnn}). Това позволява да се показва временно динамично поведение за времева последователност. За разлика от класическите невронни мрежи, рекурентните могат да използват техния първи статус за обработване на поредица от информация. Това ги прави подходящи за разпознаване на реч, почерк и най-важно за нас -- генериране на текст и музика.
                \begin{figure}[H]
                    \begin{center}
                        \includegraphics[scale=0.2]{recurent_neural_network}
                    \end{center}
                    \caption{Примерна архитектура на рекурентна невронна мрежа}
                    \label{fig:rnn}
                \end{figure}
            \subsubsection{Конволюционни невронни мрежи}
                \paragraph{}Конволюционните невронни мрежи \cite{cnn} са надграждане на класическите. Те представляват нормална изкуствена невронна мрежа, но преди информацията да се подаде на входния слой се извършва конволюция (Фигура \ref{fig:cnn}). Най-често те се използват в анализа на изображения, но намират и приложения в други области.
                \begin{figure}[H]
                    \begin{center}
                        \includegraphics[scale=0.5]{convolution}
                    \end{center}
                    \caption{Пример за конволюция}
                    \label{fig:cnn}
                \end{figure}
            \subsubsection{Биаксиални невронни мрежи}
                \paragraph{}Биаксиалните невронни мрежи\cite{biaxi} са вид невронни мрежи, разработени специално за композиране на музика. Те представляват комбинация от конволюционни и рекурентни невронни мрежи. Мрежата има един конволюционен слой и четири рекурентни. Рекурентните са разделени на две групи от по два слоя: първата група е рекурентна по времето, а втората -- по нотите. Когато се извършва конволюцията, вместо да се сумират стойностите от кернел тензора, всяка стойност от тензора се подава на първия слой на първата група рекурентни.
                \begin{figure}[H]
                    \begin{center}
                        \includegraphics[scale=0.4]{biax}\\
                        Разгъната форма\\
                        \includegraphics[scale=0.4]{biax1}\\
                        Нагледна форма
                    \end{center}
                    \caption{Архитектура на биаксиална невронна мрежа}
                    \label{fig:biax}
                \end{figure}
        \subsection{Преобразование на Фурие (честотен анализ)}
            \paragraph{}Преобразование на Фурие\cite{fourier} (бележи се с $\mathscr{F}$) разлага дадена комплексна функция $f$ с реален параметър (времето) на синусоидите с различна честота, амплитуда и фазово отместване, които я изграждат (Фигура \ref{fig:fourier}). Тази функция трябва да може да се интегрира и в $\pm\infty$ да е $0$:
            $$f(t): \mathbb{R}\to\mathbb{C} ; \lim\limits_{t\to \pm\infty} f(t) = 0$$
            Преобразованието на Фурие се представя математически по следния начин:
            $$\mathscr{F}(f(t)) = \hat{f}(\omega) = \int_{-\infty}^{\infty} f(t)e^{-i\omega t}dt$$
            От дефиницията виждаме, че резултатът от преобразованието $\hat{f}$ също е комплексна функция с реален параметър (ъгловата честота $\omega$):
            $$\hat{f}(\omega): \mathbb{R}\to\mathbb{C}$$
            \paragraph{} Преобразованието на Фурие е обратимо. Това означава, че от дадена честотна диаграма (така наричаме графиката на функцията, резултат от преобразованието на Фурие) може да се възстанови оригиналния сигнал. Процесът на възстановяване се нарича обратна трансформация на Фурие и се дефинира по следния начин, който е много подобен на правата трансформация:
            $$\mathscr{F}^{-1}(\hat{f}(\omega)) = f(t) = \int_{-\infty}^{\infty} \hat{f}(\omega)e^{i\omega t} d\omega$$
            \begin{figure}[H]
                \begin{center}
                    \includegraphics{fourier.png}\\
                \end{center}
                \caption{Схематично представяне на анализа на Фурие}
                \label{fig:fourier}
            \end{figure}
        \subsection{Използвани алгоритми}
            \paragraph{}Алгоритмите, базирани на анализ чрез веригите на Марков, имат обща структура. Тяхната блок схема е представена във Фигура \ref{fig:diag}.
            \begin{figure}[H]
                \begin{center}
                    \begin{tikzpicture}[thick,scale=0.7, every node/.style={scale=0.7}, node distance=1.5cm]
                        \node (start) [startstop] {Начало};
                        \node (in1) [io, below of=start] {Прочитане на MIDI файл};
                        \draw [arrow] (start) -- (in1);
                        \node (pro0) [process, below of=start] {\textit {Разделят се различните инструменти когато се налага}};
                        \draw [arrow] (in1) -- (pro0);
                        \node (pro1) [process, below of=pro0] {Създаване на таблица/верига на Марков};
                        \draw [arrow] (pro0) -- (pro1);
                        \node (pro2) [process, below of=pro1] {Избиране на нота};
                        \draw [arrow] (pro1) -- (pro2);
                        \node (out1) [io, below of=pro2] {Записване на нотата в новия файл};
                        \draw [arrow] (pro2) -- (out1);
                        \node (pro3) [process, below of=out1] {Избиране на следващата нота по случайност};
                        \draw [arrow] (out1) -- (pro3);
                        \node (loop) [decision, below of=pro3, yshift=-0.5cm] {Край?};
                        \draw [arrow] (pro3) -- (loop);
                        \draw [arrow] (loop.west) -- ++(-4.5,0) -- ++(0,1.75) -- ++(0,1.75) -- node[xshift=1.2cm,yshift=-1.5cm, text width=2.5cm] {не}(out1.west);
                        \node (end) [startstop, below of=loop, yshift=-0.9cm]{Край};
                        \draw [arrow] (loop) -- node[anchor=east] {да} (end);
                    \end{tikzpicture}
                    \caption{Обща блок схема на алгоритмите}
                    \label{fig:diag}
                \end{center}
            \end{figure}
            \subsubsection{Алгоритъм, който използва само височината на една нота}
                \paragraph{} Този алгоритъм конструира верига на Марков, базирана само на честотите на тоновете. Големината на таблицата зависи от разнообразието на честотите на използваните ноти. След това избира начална нота и генерира следващите по вероятностите от веригите на Марков на случаен принцип.
            \subsubsection{Алгоритъм, който използва височината и дължината на една нота}
                \paragraph{}Този алгоритъм изгражда верига на Марков, използвайки височината и дължината на една нота. Поради това размерът на таблицата нараства, защото разнообразието не зависи само от височината, но и от дължината на тона. След това избира начална нота и генерира следващите по вероятностите от веригите на Марков на случаен принцип.
            \subsubsection{Алгоритъм, който използва височината на две ноти}
                \paragraph{}Този алгоритъм създава верига на Марков, използвайки само височините на тоновете, но за шанса за даден тон се използват предишните две съобщения. Поради това размерът на таблицата е равен на размерът в 1.4.1 на квадрат. След това избира начална нота и генерира следващите по вероятностите от веригите на Марков на случаен принцип.
            \subsubsection{Алгоритми, които работят при многогласни мелодии, базирани на MTrk, но не и на каналите}
                \paragraph{}Тези алгоритми са същите като описаните по-горе, но преди да започнат да конструират таблицата на Марков, разделят файла на MTrk. След това за всеки MTrk се изпълнява един от горните алгоритми.
            \subsubsection{Алгоритъм, базиран на биаксиалните невронии мрежи}
                \paragraph{}Този алгоритъм представлява имплементация на биаксиална невронна мрежа. Разбира се, самата имплементация е по-сложна от описанието на самата мрежа. Но към момента на писане на този доклад имплементацията е незавършена, затова ще опиша само сигурните моменти от нея.
                \paragraph{}Използването на суровите данни от MIDI файловете в този алгоритъм е невъзможно. Затова трябва данните да се трансформират в така наречените ролове \cite{biaxi}. Те представляват съвкупност от два двуизмерни тензора, в които едното измерение е времето, а другото нотите. Първия тензор представя дали дадена нота звучи в текущата времева стъпка, а втория дали -- нотата приключва своето звучене и го започва отново в текущата стъпка (Фигура \ref{fig:roll}).
                \begin{figure}[H]
                    $$t_{play} = \begin{bmatrix}
                        0.5 & 0.5 & 0 & 0 \\
                        0.5 & 0.5 & 0 & 0 \\
                        0 & 0 & 0.3 & 0.3 \\
                        0 & 0 & 0.3 & 0.3 
                    \end{bmatrix} \hspace{1cm} t_{replay} = \begin{bmatrix}
                        0 & 0 & 0 & 0 \\
                        0 & 0 & 0 & 0 \\
                        0 & 0 & 0 & 1 \\
                        0 & 0 & 0 & 1 
                    \end{bmatrix}$$
                    \begin{center}
                        {\smallТози рол представлаява свиренето на 2 ноти със сила 0.5 през първите 2 времеви стъпки и други 2 със сила 0.3 през следващите две, като на последната двете звучащи ноти се преизсвирват }
                    \end{center}
                    \caption{Рол}
                    \label{fig:roll}
                \end{figure}
            \subsubsection{Алгоритъм, използващ ролове и вериги на Марков}
                \paragraph{}Този алгоритъм използва роловете, описани по-горе, като събития. Обаче тук добавяме още едно измерение -- инструментът. Получават се два триизмерни тензора, в които първото измерение е времето, второто -- инструментът и третото -- коя нота за този иструмент звучи на текущата стъпка (за единия тензор) или звученето на коя нота се прекратява и започва наново в текущата времева стъпка (за другия). За по-лесна репрезентация и по-лесно сравняване на еднаквостта може двата тензора да се обединят в един четириизмерен тензор с първите три измерения, еднакви с описаните по-горе, и четвъртото -- дали става въпрос за звучене на текущата нота или за подновяването ѝ.
                \paragraph{}Събитие в контекста на роловете дефинираме като една времева стъпка. Имайки предвид описаното по-горе, всяко събитие се дефинира едозначно от триизмерен тензор, съдържащ второто, третото и четвъртото измерение на тензора, описан по-горе.
            \subsubsection{Алгоритъм, използващ честотен анализ}
                \paragraph{}Тук идеята е да се използват не ноти, а честотите на сигналите, изграждащи резултатния сигнал за дадена времева стъпка, за да се конструира верига на Марков. Разстоянието във времето между началото и края на анализирания сигнал (времева стъпка) наричаме времева резолюция. Също така, може да се дефинира и честотна резолюция -- честотите, които са много близки една до друга да се приемат за еднакви. Това ще намали значително размера на конструираната таблица на Марков и в същото време няма да се загуби много информация, защото човекът не може да различава много близките честоти (в масовия случай).
            \subsection{Подобрение на биаксиалните невронни мрежи}
                \paragraph{}Биаксиалните невронни мрежи вършат много добра работа, но те са създадени да генерират музика, само за пиано. Този алгоритъм ще представлява модификация на алгоритъма, описан по-горе, така че да може да композира музика за повече от един инструмент. 
                \paragraph{}Това може да се постигне чрез добавяне на трета група рекурентни слоеве, които да са рекуренти по инструмент, на който се изпълнява дадена нота

    \section{Резултати}
        \paragraph{}Тук са представени наблюденията, извършени върху резултатите от алгоритмите. MIDI файловете, които са слушани по време на наблюденията, може да намерите \href{https://bitbucket.org/Ro6afF/compmus/src/master/Paper/UchiBAN/resulsts/}{тук}.
        \subsection{Алгоритми с вериги на Марков}
            \paragraph{}Важно е да се отбележи, че за едногласни мелодии разлика между алгоритмите, които разделят MTrk и тези, които не го правят няма, затова не разглеждаме тестове с едногласни мелодии.
            \subsubsection{Резултати от алгоритмите без разделение на MTrk (приема се че целия MIDI файл е едно цяло)}
            \paragraph{}От изпълнението на алгоритъма, който не взима предвид дължините на нотите, можем да забележим че има някои моменти от оригиналното произведение, които можем да дочуем в генерираното.
            \paragraph{}От изпълнението на алгоритъма, който взима предвид дължината може да забележим че някои моменти започват да се отличават по-добре. Но като цяло за неедногласни мелодии тези два алгоритъма не звучат добре, защото те могат да генерират само едногласни мелодии.
            \subsubsection{Резултати от алгоритмите с разделение на MTrk}
            \paragraph{}От изпълнението на алгоритъма, който не взема предвид дължините на тоновете, може да забележим че звученето е по-лошо дори от това на алгоритъма, който не разделя MTrk, поради факта че двата гласа не са синхронизирани един с друг.
            \paragraph{}От изпълнението на алгоритъма, който взима предвид дължината може да забележим че някои моменти започват да се отличават по-добре и като цяло генерираната мелодия не е дразнеща (за разлика от другите). Това важи само за входни файлове, чиито MTrk не са разделени на канали. В този случай всичко звучи много объркано, по същата причина по която и алгоритмите без MTrk разделение не звучат добре, но е и още по-зле ако има много инструменти и се избере един, който да изсвири всички от тях.
            \paragraph{}От тези резултати може твърдо да кажем, че алгоритмите с верири на Мархов генерират музика, която има някакви общи частички с зададената (оригинала), но като цяло те не могат да генерират нещо, което да звучи добре.
        \subsection{Алгоритми с биаксиални невронни мрежи}
            \paragraph{}Към момента на писането на този доклад, няма реализиран такъв алгоритъм, затова няма как да бъдат предоставени резултати.
        \subsection{Алгоритми с честотен анализ}
            \paragraph{}Към момента на писането на този доклад, няма реализиран такъв алгоритъм, затова няма как да бъдат предоставени резултати.
    \section{Бъдещо развитие}
        \paragraph{}В бъдеще проектът има за цел да се разработят още алгоритми и модели за анализ и композиране на музика. Тук са изброени част от планираните подобрения:
        \begin{itemize}
            \item Имплементиране на биаксиалните невронни мрежи, както и подобрението им;
            \item Имплементиране на алгоритмите с честотен анализ;
            \item Реализиране на алгоритми с вериги на Марков, които използват двойки ноти, за да се предположи следващата;
            \item Създаване на алгоритъм за сравняване подобността на две музикални произведения
            \item Създаване и реализиране на други модели и алгоритми.
        \end{itemize}
    \section{Код}
        Всички имплементации се намират в \href{https://bitbucket.org/Ro6afF/compmus/src/master/}{BitBucket репозиторито}. Имплементациите са разделени в тематични папки, така че читателя да може да се ориентира лесно.
        \newpage
    {\large{\textbf{Благодарности}}}
    \begin{itemize}
        \item Зорница Дженкова -- за оценките на резултатите и предложенията за оправяне на проблемите
        \item Емил Келеведжиев -- за обясненията на теорията по веригите на Марков и въведение в ,,музикалното'' програмиране
    \end{itemize}
    \nocite{deepj}
    \bibliography{info}{}
    \bibliographystyle{plain}
\end{document} 
